% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% -*- coding: UTF-8; -*-
% vim: set fenc=utf-8

\dedication{Dedico esse trabalho aos meus pais.}

\chapter*{Agradecimentos}

Agradeço a minha mãe e ao meu pai, por todo o carinho e apoio que recebi, por serem meu exemplo de vida, e por sempre permanecerem presentes ao meu lado, tanto nas fases boas quanto nas ruins.

Agradeço ao Vítor Silva e à professora Marta Mattoso, meus orientadores, por todo o inestimável suporte e atenção nas diversas reuniões de projeto que tivemos, essenciais para o êxito desse trabalho.

Agradeço à professora Márcia Cerioli e ao professor Ricardo Marroquim, pela orientação durante meu período de iniciação científica na UFRJ.

Agradeço ao meu amigo Bruno Buss pelo voto de confiança.

Agradeço ao meu \textit{ex-host} na Google, Andy Venikov, por toda a liderança e motivação.

Também agradeço ao Donald Knuth e ao Leslie Lamport, por tornarem agradável a composição desse trabalho através do \TeX{} e do \LaTeX{}, respectivamente.

Por fim, agradeço aos meus bons amigos, os quais dia a dia fazem-me crescer e tornar-me uma pessoa cada vez melhor, e à serendipidade da vida.

\begin{center}
	\so{Muito obrigado a todos vocês!}
\end{center}

\vfill{}

% https://tex.stackexchange.com/questions/53377/inspirational-quote-at-start-of-chapter
\epigraph{\textit{``Really pay attention to negative feedback and solicit it, particularly from friends\ldots{} hardly anyone does that, and it's incredibly helpful.''}}{--- \textsc{Elon Musk}}
